
\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo uno}
%
{Caibidiol a h-aon}

\bi
{Junto al fuego. Peig, Nóra, Gobnait, la pequeña Síle, y Cáit Ní Bhuachalla.\\}
%
{Cois na teine. Peig, Nóra, Gobnait, Síle bheag, agus Cáit Ní Bhuachalla.\\}

\bi
{\dlg{Nóra.--Peig, cuéntanos una historia.}}
%
{\dlg{Nóra.--A Pheig, inis sgeul dúinn.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Eso me gustaría! Cuéntala tú misma.}}
%
{\dlg{Peig.--B’ait liom san! Inis féin sgeul.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.­--Ella no lo hace bien, Peig. Preferimos que la cuentes tú.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ní’l aon mhaith inti, a Pheig. B’fhearr linn do sgeul­-sa.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Hazlo, Peig. Estaremos quietísimas.}}
%
{\dlg{Síle.--Déin, a Pheig. Béimíd ana shocair.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Apenas estuviste quieta anoche, mientras estaba
contando “El Perro de las Ocho Patas”!}}
%
{\dlg{Peig.--Nach maith nár fhanais socair aréir, nuair a bhí “Madra na n-­Ocht
gCos”
agam dá innsint!}}

\bi
{\dlg{Síle.--Eso fue porque Cáit Ní Bhuachalla no dejaba de pincharme.}}
%
{\dlg{Síle.--Mar sin ní stadfadh Cáit Ní Bhuachalla ach am’ priocadh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Mientes! ¡No te estaba pinchando, brujilla!}}
%
{\dlg{Cáit.--Thugais d’éitheach! Ní rabhas-­sa ad’ phriocadh, a chaillichín!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--No importa, Cáit. Nadie la estaba pinchando, se lo estaba
inventando.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ná bac í féin, a Cháit. Ní raibh aoinne ’ghá priocadh ach í ’ghá
leigint uirthi.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Sí que lo hacía, de verdad; si no lo fuera, no chillaría.}}
%
{\dlg{Síle.--Do bhí, astóin; agus mura mbéadh go raibh, ní liúghfainn.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Dile a Peig que no chillarás ahora, Síle, y ella nos contará una
historia.}}
%
{\dlg{Nóra.--Abair le Peig ná liúghfair anois, a Shíle, agus ’neósaidh sí sgeul
dúinn.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No chillaré, Peig, me pase lo que me pase.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní liúghfad, a Pheig, pé rud a imtheóchaidh orm.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Si es así, siéntate a mi vera, de modo que nadie pueda pincharte
sin tú verlo.}}
%
{\dlg{\pagina{6} Peig.--Má’s eadh, suigh anso am’ aice, i dtreó ná féadfaidh
aoinne thú phriocadh a gan fhios dom.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Apuesto a que la pinchó un gato. Pequeña impertinente, podríamos
tener una buena historia si no fuera por ti y tus gritos.}}
%
{\dlg{Cáit.--Bíodh geall go bpriocfaidh an cat í. A thoice bhig, bhéadh sgeul
breagh againn mura mbéadh tú féin agus do chuid liúighríghe.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Calla, Cáit, o ponte a lloriquear y nos quedamos sin historia.
Si Peig se enfada no nos contará ninguna historia esta noche. Así que ahora,
Peig, todas estaremos tranquilas y pendientes de tu historia.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Éist, a Cháit, nó cuirfir ag gol í, agus béimíd gan sgeul. Má
curtar fearg ar Pheig ní ’neósaidh sí aon sgeul anocht. ’Seadh anois, a Pheig,
tá gach aoinne ciúin ag brath ar sgeul uait.}}

\bi
{Peig.--Érase una vez un hombre que tenía por nombre Séadna. Era zapatero. Tenía
una buena y acogedora casita al pie de un monte, en el lado más resguardado.
Tenía una silla de esparto que él mismo hizo, y solía sentarse en ella al caer
la tarde, cuando había terminado la jornada, y cuando se sentaba ahí se sentía
satisfecho. Tenía un saquito de sémola que colgaba junto al fuego, y de vez en
cuando metía la mano en ella y sacaba un puñado de sémola, y lo masticaba
tranquilamente. Había un manzano que crecía afuera junto a su puerta, y cuando
estaba sediento de mascar el cereal, metía la mano en el árbol y sacaba una de
las manzanas, y se la comía.\\}
%
{Peig.--Bhí fear ann fad ó agus isé ainim a bhí air ’ná Séadna. Gréasaidhe
b’eadh é. Bhí tigh beag deas clúthmhar aige ag bun cnuic, ar thaobh na fothana.
Bhí cathaoir shúgáin aige do dhéin sé féin dó féin, agus ba ghnáth leis suidhe
inti um thráthnóna, nuair a bhíodh obair an lae críochnuighthe, agus nuair a
shuidheadh sé inti bhíodh sé ar a shástacht. Bhí mealbhóg mine aige ar crochadh
i n-­aice na teine, agus anois agus airís chuireadh sé a lámh inti agus thógadh
sé lán a dhoirn de’n mhin, agus bhíodh sé ’ghá cogaint ar a shuaimhneas. Bhí
crann ubhall ag fás ar an dtaobh amuich de dhorus aige, agus nuair a bhíodh tart
air ó bheith ag cogaint na mine, chuireadh sé lámh sa chrann san agus thógadh sé
ceann des na h-­ubhlaibh, agus d’itheadh sé é.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Oh, vaya, Peig, qué bien!}}
%
{\dlg{Síle.--Ó, a thiarcais, a Pheig, nár dheas é!}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Qué estaba bien, la silla, la sémola o la manzana?}}
%
{\dlg{Peig.--Ciacu an chathaoir nó an mhin nó an t-­ubhall ba dheas?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡La manzana, por supuesto!}}
%
{\dlg{Síle.--An t-­ubhall, gan amhras!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Yo prefiero la sémola. La manzana no le quitaría el hambre a
nadie.}}
%
{\dlg{Cáit.--B’fhearr liom-­sa an mhin. Ní bhainfeadh an t-­ubhall an t­ocras de
dhuine.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Yo prefiero la silla, y Peig podría sentarse en ella a contarnos
la historia.}}
%
{\dlg{Gobnait.--B’fhearr liom-­sa an chathaoir, agus chuirfinn Peig ’na suidhe
inti, ag innsint na sgeul.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Qué te gusta adular, Gobnait.}}
%
{\dlg{Peig.--Is maith chun plámáis tú, a Ghobnait.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Es para que cuentes la historia, Peig. ¿Cómo le fue a Séadna?}}
%
{\dlg{\pagina{7} Gobnait.--Is fearr chun na sgeul tusa, a Pheig. Conus d’imthigh
le Séadna?}}

\bi
{Peig.--Un día que estaba haciendo zapatos, cayó en la cuenta de que no tenía
más cuero, ni más hilo, ni más cera. Había puesto el último parche y dado la
última puntada, y necesitaba ir a reabastecerse de suministros antes de poder
hacer más zapatos. Fue por la mañana, con tres chelines en el bolsillo, y apenas
había avanzado una milla desde casa cuando se topó con un hombre pobre pidiendo
limosna.}
%
{Peig.--Lá d’á raibh sé ag déanamh bróg, thug sé fé ndeara ná raibh a thuille
leathair aige, ná a thuille snáithe, ná a thuille céireach. Bhí an taoibhín
déanach shuas agus an greim déanach curtha, agus níor bh’fholáir dó dul agus
adhbhar do sholáthar sul a bhféadfadh sé a thuille bróg a dhéanamh. Do ghluais
sé ar maidin, agus bhí trí sgillinge ’na phóca, agus ní raibh sé ach míle ó’n
dtigh nuair a bhuail duine bocht uime, a d’iaraidh déarca.}

\bi
{“Deme una limosna por el amor del Salvador y de las almas de los muertos, y por
su salud,” dijo el hombre pobre.}
%
{“Tabhair dhom déirc ar son an tSlánuightheóra agus le h­anaman do mharbh, agus
tar cheann do shláinte,” arsa ’n duine bocht.}

\bi
{Séadna le dio un chelín, y ya sólo le quedaban dos chelines. Se dijo a sí mismo
que podría hacer negocio con los dos chelines. No se había separado otra milla
desde casa cuando se encontró con una mujer pobre y descalza.}
%
{Thug Séadna sgilling dó, agus ansan ní raibh aige ach dhá sgilling. Dúbhairt sé
leis féin go mb’fhéidir go ndéanfadh an dá sgilling a ghnó. Ní raibh sé ach míle
eile ó bhaile nuair a bhuail bean bhocht uime agus í cos-­nochtaithe.}

\bi
{“Deme alguna ayuda,” dijo ella, “por el amor del Salvador y de las almas de los
muertos, y por su salud.”}
%
{“Tabhair dhom congnamh éigin,” ar sise, “ar son an tSlánuightheóra, agus le
h-­anaman do  mharbh, agus tar cheann do shláinte.”}

\bi
{Se apiadó de ella, y le dio un chelín, y ella se fue. Ahora sólo le quedaba un
chelín, y siguió su camino, pensando que tendría alguna oportunidad de poder
hacer negocios. No pasó mucho hasta que se cruzó con un niño que lloraba por el
frío y el hambre. “Por el amor del Salvador,” dijo el niño, “deme algo para
comer.”}
%
{Do ghlac truagh dhí é, agus thug sé sgilling dí, agus d’imthigh sí. Do bhí aon
sgilling amháin ansan aige, ach do chomáin sé leis, ag brath air go mbuailfeadh
seans éigin uime a chuirfeadh ar a chumas a ghnó a dhéanamh. Níor bh’fhada gur
casadh air leanbh agus é ag gol le fuacht agus le h-­ocras. “Ar son an
tSlánuightheóra,” arsa ’n leanbh, “tabhair dhom rud éigin le n-­ithe.”}

\bi
{Había una posada cerca, y Séadna entró en ella, compró una barra de pan y se la
dio al niño. Cuando el niño recibió el pan cambió de forma. Creció en altura, y
una luz maravillosa iluminaba sus ojos y su rostro, e hizo que Séadna se
asustara.}
%
{Bhí tigh ósda i ngar dóibh, agus do chuaidh Séadna isteach ann, agus cheannuigh
sé bríc aráin agus thug sé chun an leinbh é. Nuair a fuair an leanbh an t-­arán
d’athruigh a dhealbh. D’fhás sé suas i n-­aoírde, agus do \pagina{8} las solas
iongantach ’na shúilibh agus ’na cheannachaibh, i dtreó go dtáinig sgannradh ar
Shéadna.}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Dios Santo! Peig, creo que el pobre Séadna se desmayó.}}
%
{\dlg{Síle.--Dia linn! a Pheig, is dócha gur thuit Séadna bocht i laige.}}

\bi
{Peig.--No se desmayó; y si lo hizo, se recompuso como pudo. Tan pronto como fue
capaz de hablar, dijo:­--}
%
{Peig.--Níor thuit; ach má ’s eadh, ba dhícheal dó. Chómh luath agus d’fhéad sé
labhairt, dúbhairt sé:--}

\bi
{“¿Qué clase de hombre eres tú?” Y la respuesta que recibió:­--}
%
{“Cad é an saghas duine thusa?” Agus isé freagra a fuair sé:--}

\bi
{“Séadna, Dios te está agradecido. Soy un ángel. Soy el tercer ángel al que has
dado  limosna hoy por el amor al Salvador. Y ahora Dios en su gloria te concede
tres deseos. Pide a Dios los tres deseos que consideres, y los recibirás. Pero
yo tengo un  único consejo que darte.--No olvides la Piedad.”}
%
{“A Shéadna, tá Dia buidheach díot. Aingeal iseadh mise. Is mé an trímhadh
h-­aingeal gur thugais déirc dó indiú ar son an tSlánuightheóra. Agus anois tá
trí ghuidhe agat le fághail ó Dhia na glóire. Iar ar Dhia aon trí ghuidhe is
toil leat, agus gheobhair iad. Ach tá aon chómhairle amháin agam­-sa le tabhairt
duit.--Ná dearmhaid an Trócaire.”}

\bi
{“Está bien,” dijo Séadna. “Tengo una preciosa sillita de esparto en mi casa, y
cada  mocoso que entra cree que puede sentarse en ella. ¡Que la primera persona
que se siente allí, salvo yo mismo, se quede pegada a ella!”}
%
{“Tá go maith,” arsa Séadna. “Tá cathaoir bheag dheas shúgáin agam sa bhaile,
agus an uile dhailtín a thagan isteach, ní foláir leis suídhe inte. An cheud
duine eile a shuídhfidh inte, ach mé féin, go gceangalaidh sé inte!”}

\bi
{“Ten cuidado, Séadna,” dijo el ángel; “has desaprovechado un valioso deseo. Te
quedan otros dos, y no olvides la Piedad.”}
%
{“Faire, faire, a Shéadna,” arsa ’n t-­aingeal; “sin guidhe breagh imthighthe
gan tairbhe. Tá dhá cheann eile agat, agus ná dearmhaid an Trócaire.”}

\bi
{“Sí,” dijo Séadna, “tengo un pequeño saquito de sémola en casa, y cada mocoso
que entra cree que puede meter la zarpa dentro. ¡Que la primera persona que meta
la mano en ese saquito, salvo yo mismo, se quede pegada a él, mira!}
%
{“Tá,” arsa Séadna, “mealbhóigín mine agam sa bhaile, agus an uile dhailtín a
thagan isteach,  ní foláir leis a dhorn a sháthadh inte. An cheud duine eile a
chuirfidh lámh sa mhealbhóig sin, ach mé féin, go gceangalaidh sé inte, feuch!”}

\bi
{“Oh, Séadna, Séadna, no tienes arreglo,” dijo el ángel. “Ahora tan sólo te
queda otro deseo. Pide a Dios Piedad para tu alma.”}
%
{“Ó, a Shéadna, a Shéadna, ní’l fasg agat,” arsa ’n t-­aingeal. “Ní’l agat anois
ach aon ghuidhe amháin eile. Iar Trócaire Dé do t’anam.”}

\bi
{“Oh, tienes razón,” dijo Séadna, “casi lo olvido. Tengo un pequeño manzano
junto a mi puerta, y cada mocoso que pasa en esa dirección cree que puede alzar
la mano, sacar una manzana y llevársela. ¡Que la primera persona, salvo yo
mismo, que meta la mano en ese árbol se quede allí pegado!--¡Oh, macho!” dijo
chillando de la risa, “lo que me voy a divertir con ellos!”}
%
{\pagina{9} “Ó, is fíor dhuit,” arsa Séadna, “ba dhóbair dom é dhearmhad. Tá
crann beag ubhall agam i leath-­taoibh mo dhoruis, agus an uile dhailtín a
thagan an treó, ní foláir leis a lámh do chur i n-­áirde agus ubhall do stathadh
agus do bhreith leis. An cheud duine eile, ach mé féin, a chuirfidh lámh sa
chrann san, go gceangalaidh sé ann!--Ó! a dhaoine!” ar seisean, ag sgairteadh ar
gháirídhe, “nach agam a bhéidh an spórt ortha!”}

\bi
{Cuando se recuperó del arrebato, miró hacia arriba y el ángel se había ido.
Reflexionó durante un largo rato. Finalmente, se dijo a sí mismo: “¡Mira ahora,
no hay en Irlanda nadie tan tonto como yo! Si tuviera a tres personas atrapadas
ahora mismo, una en la silla, una en el saquito, y una en el árbol, ¿qué bien me
haría estando yo lejos de casa, sin comida, sin bebida, sin dinero?}
%
{Nuair a tháinig sé as na trithídhibh, d’fheuch sé suas agus bhí an t-­aingeal
imthighthe. Dhéin sé a mhachtnamh air féin ar feadh tamaill mhaith. Fé dheire
thiar thall, dúbhairt sé leis féin: “Feuch anois, ní’l aon amadán i n-­Éirinn is
mó ’ná mé! Dá mbéadh triúr ceangailte agam um an dtaca so, duine sa chathaoir,
duine sa mhealbhóig, agus duine sa chrann, cad é an  mhaith a dhéanfadh san
dómh-­sa agus mé abhfad ó bhaile, gan bhiadh, gan deoch, gan airgead?”}

\bi
{No había terminado de decir todo eso cuando se dio cuenta de que frente a él,
en el lugar donde estuvo el ángel, había un hombre alto, delgado y siniestro
mirándolo fijamente, y salían chispas de sus dos ojos brillantes y
centelleantes. Tenía un par de cuernos como los de un macho cabrío; y una barba
de chivo larga de un negro grisáceo y áspera, una cola como la de un zorro, y
pezuñas por pies como las de un toro. Abrió la boca y dirigió los ojos hacia
Séadna, pero siguió sin decir nada. Al cabo de un rato, el Hombre Siniestro
habló.}
%
{Ní túisge a bhí an méid sin cainte ráidhte aige ’ná a thug sé fé ndeara ós a
chómhair amach, sa n-­áit ’na raibh an t-­aingeal, fear fada caol dubh, agus é
ag glinneamhaint air, agus teine chreasa ag teacht as a dhá shúil ’na
spréachaibh nímhe. Bhí dhá adhairc air mar bhéadh ar phocán gabhair; agus
meigioll fada liath-­ghorm garbh air, eirball mar bhéadh ar mhada ruadh, agus
crúb ar chois leis mar chrúb thairbh. Do leath a bheul agus a dhá shúil ar
Shéadna, agus do stad a chaint. I gceann tamaill do labhair an Fear Dubh.}

\bi
{“Séadna,” dijo, “no me guardes temor alguno. No busco hacerte mal. Desearía
beneficiarte, si aceptaras mi consejo. Te oí hace nada, diciendo que no tenías
ni comida, ni bebida, ni dinero. Te podría dar dinero suficiente con una pequeña
y única condición.”}
%
{“A Shéadna,” ar seisean, “ní gádh dhuit aon eagla do bheith ort rómham-­sa.
Ní’lim ar tí do dhíobhála. Ba mhian liom tairbhe éigin a dhéanamh duit, dá
nglacthá mo chómhairle. Do chloiseas thú, anois beag, ’ghá rádh go rabhais gan
bhiadh, gan deoch, gan airgead. Thabharfainn-­se airgead do dhóithin duit ar aon
choinghíll bheag amháin.”}

\bi
{“¡Así se abran tus entrañas!” dijo Séadna, y continuó hablándole; “¿no podrías
decir lo  mismo sin tener que embrujar a nadie, quienquiera que seas?”}
%
{\pagina{10} “Agus greadadh tré lár do sgairt!” arsa Séadna, agus tháinig a
chaint dó; “ná féadfá an méid sin do rádh gan duine do mhilleadh led’ chuid
glinneamhna, pé h-­é thú féin?”}

\bi
{“No te importa quién yo sea, pero podría darte dinero ahora con el que poder
comprar cuero suficiente para asegurarte trabajo durante trece años, con esta
condición--que vendría a por ti en ese momento.”}
%
{“Is cuma dhuit cé h-­é mé, ach bhéarfad an oiread airgid duit anois agus
cheannóchaidh an oiread leathair agus choimeádfaidh ag obair thú go ceann trí
mbliaghain ndeug, ar an gcoinghíll seo--go dtiocfair liom an uair sin.”}

\bi
{“Y si acepto, ¿adónde iremos entonces?”}
%
{“Agus má réidhtighim leat, cá raghmaoíd an uair sin?”}

\bi
{“¿No te bastaría con hacerme esa pregunta cuando se haya acabado el cuero y
vayamos a irnos?”}
%
{“Cá beag duit an cheist sin do chur nuair a bhéidh an leathar ídighthe agus
bhéimíd ag gluaiseacht?”}

\bi
{“Eres astuto. Sea como quieres. Veamos el dinero.”}
%
{“Táir geur-­chúiseach. Bíodh agat. Feiceam an t-­airgead.”}

\bi
{“Tú sí que eres astuto. ¡Mira!”--el Hombre Siniestro metió la mano en su
bolsillo y sacó una gran bolsa, y de la bolsa sacó sobre su palma un montoncito
de precioso oro amarillo.}
%
{“Táir-­se geur-­chúiseach. Feuch!”--do chuir an Fear Dubh a lámh ’na phóca agus
tharaing sé  amach sparán mór, agus as an sparán do leig sé amach ar a bhais
carn beag d’ór bhreagh bhuidhe.}

\bi
{“¡Mira!” dijo, y extendió la mano y puso el montón de refulgentes y preciosas
piezas bajo los ojos del pobre Séadna. Séadna alargó ambos brazos, y estiró las
manos hacia el oro.}
%
{“Feuch!” ar seisean, agus shín sé a lámh agus chuir sé an carn de phíosaibh
gleóidhte gléineacha suas fé shúilibh Shéadna bhoicht. Do shín Séadna a dhá
láimh, agus do leathadar a dhá laghar chun an óir.}

\bi
{“¡Tranquilo!” dijo el Hombre Siniestro, acercando el oro hacia sí. “No hemos
cerrado el trato aún.”}
%
{“Go réidh!” arsa ’n Fear Dubh, ag tarang an óir chuige isteach. “Ní’l an
margadh déanta fós.”}

\bi
{“Trato hecho,” dijo Séadna.}
%
{“Bíodh ’na mhargadh,” arsa Séadna.}

\bi
{“¿Sin incumplimientos?” dijo el Hombre Siniestro.}
%
{“Gan teip?” arsa ’n Fear Dubh.}

\bi
{“Sin incumplimientos,” dijo Séadna.}
%
{“Gan teip,” arsa Séadna.}

\bi
{“¿Lo juras por lo más sagrado?” dijo el Hombre Siniestro.}
%
{“Dar bhrígh na mionn?” arsa ’n Fear Dubh.}

\bi
{“Lo juro por lo más sagrado,” dijo Séadna.}
%
{“Dar bhrígh na mionn,” arsa Séadna.}

\end{paralelo}
